\documentclass[a4paper,11pt,fleqn]{article}

\usepackage{mathtools,amssymb,amsfonts,mathrsfs} 

\usepackage{unicode-math}
\setmainfont{TeX Gyre Schola}
\setmathfont{TeX Gyre Schola Math}

\setmathfont{STIX Two Math}[
  range={\blacktriangledown}
]

%%% COULEURS %%%
\usepackage[table,svgnames]{xcolor}
\definecolor{nombres}{cmyk}{0,.8,.95,0}
\definecolor{gestion}{cmyk}{.75,1,.11,.12}
\definecolor{gestionbis}{cmyk}{.75,1,.11,.12}
\definecolor{grandeurs}{cmyk}{.02,.44,1,0}
\definecolor{geo}{cmyk}{.62,.1,0,0}
\definecolor{algo}{cmyk}{.69,.02,.36,0}
\definecolor{correction}{cmyk}{.63,.23,.93,.06}
\arrayrulecolor{couleur_theme} % Couleur des filets des tableaux

\usepackage[autolanguage,np]{numprint}

\newcommand\degree{\degres}

\usepackage[most]{tcolorbox}
\tcbuselibrary{documentation}

%%%%%%%% Modification paramétrage pour footnotes
% Le paquet semble déjà appelé en amont, curieux qu'il n'y ait pas eu de clash
% avec l'appel ci-dessous mais seulement quand j'ai essayé de l'inclure avec l'option lualatex

% \usepackage{hyperref}
% Parametrages
\hypersetup{
    colorlinks=true,% On active la couleur pour les liens. Couleur par défaut rouge
    linkcolor=black,% On définit la couleur pour les liens internes
    % filecolor=magenta,% On définit la couleur pour les liens vers les fichiers locaux      
    urlcolor=black,% On définit la couleur pour les liens vers des sites web
    % pdftitle={Puissance Quatre},% On définit un titre pour le document pdf
    % pdfpagemode=FullScreen,% On fixe l'affichage par défaut à plein écran
    }
% Pour avoir les numérotations arabic y compris dans les environnements tcolorbox
\renewcommand{\thempfootnote}{\arabic{mpfootnote}}
%%%%%%%%
\usepackage{multicol} 
\usepackage{calc}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}

\setlength{\parindent}{0mm}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi{}.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii{}.}}
\setlength{\fboxsep}{3mm}

\setlength{\headheight}{14.5pt}

\setlength{\premulticols}{0pt}

\newcounter{ExoMA}

\newlength{\parindentMA}%
\setlength{\parindentMA}{\parindent}
\addtolength{\parindentMA}{30pt}

\usepackage{simplekv}

\setKVdefault[Theme]{Coopmath,Classiques=false,CANs=false}
\defKV[Theme]{Classique=\setKV[Theme]{Coopmath=false}\setKV[Theme]{Classiques}}
\defKV[Theme]{CAN=\setKV[Theme]{Coopmath=false}\setKV[Theme]{CANs}}

\usepackage{fancyhdr}
\fancyhead[C]{}
\fancyfoot{}

\def\bla{}

\NewDocumentCommand\Theme{o m m m m}{%
  \useKVdefault[Theme]%
  \setKV[Theme]{#1}%
  \ifboolKV[Theme]{CANs}{%
    \usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}%
    \fancypagestyle{premierePage}{%
      \fancyhead[L]{\textsc{\ifx\bla#2\bla Lycée Louise Michel \vskip3pt(Gisors) \hspace*{5cm}- Interrogation -\hspace*{6cm} Seconde\else#2\fi}}%
      \fancyfoot[R]{\scriptsize Coopmaths.fr -- CC-BY-SA}%
      \setlength{\headheight}{14.5pt}%
      \NewDocumentCommand\dureeCan{}{\ifx\bla#4\bla 12 minutes\else #4\fi}
      \NewDocumentCommand\titreSujetCan{}{\ifx\bla#3\bla\else\textbf{#3}\fi}
    }%
    \pagestyle{premierePage}
    \colorlet{couleur_theme}{black}%
    \colorlet{couleur_numerotation}{couleur_theme}%
    \let\EXO\EXOCan\let\endEXO\endEXOCan%
  }{%
    \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
    \renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
    \pagestyle{fancy}
    \ifboolKV[Theme]{Classiques}{%
      \usepackage[left=0.65cm,right=0.65cm,top=2cm,bottom=1.5cm]{geometry}
      \let\EXO\EXOlibre\let\endEXO\endEXOlibre%
      \colorlet{couleur_theme}{black}%
      \colorlet{couleur_numerotation}{couleur_theme}%
      \fancyhead[C]{\bfseries #3}
      \fancyhead[L]{\bfseries #4}
      \fancyfoot[R]{#5}
    }{%
      \usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=4cm,bottom=2cm]{geometry}
      \theme{#2}{#3}{#4}{#5}%
      \let\EXO\EXOcoop\let\endEXO\endEXOcoop%
    }%
  }%
}%

\NewDocumentEnvironment{EXOCan}{m m +b}{%
  #3
}

\NewDocumentEnvironment{EXOcoop}{m m +b}{%
  \begin{tcolorbox}[%
    enhanced,
    breakable,
    colback=white,
    colframe=white,
    coltitle=black,
    title=\IfNoValueTF{#1}{}{\textmd{#1}},%
    overlay unbroken and first={%
      \IfNoValueTF{#2}{}{%
        \node[%
        fill=white,
        anchor=east,
        xshift=10pt,
        text=black
        ]
        at (frame.north east)
        {\scriptsize #2};
      }
      \node[anchor=west,xshift=-20pt,yshift=-15pt] at (frame.north west) {\stepcounter{ExoMA}\numb{\arabic{ExoMA}}};
    }
    ]
    #3
  \end{tcolorbox}
}

\NewDocumentEnvironment{EXOlibre}{m m +b}{%
  \begin{tcolorbox}[%
    enhanced,
    breakable,
    colback=white,
    colframe=white,%couleur_theme,
    coltitle=black,
    title=\stepcounter{ExoMA}\textbf{Exercice \arabic{ExoMA}},%
    ]
    \IfNoValueTF{#1}{}{#1\par}%
    #3
  \end{tcolorbox}%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% SPÉCIFIQUE SUJETS CAN                  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{longtable}

\tikzset{
  mybox/.style={
    rectangle,
    drop shadow, 
    inner sep=17pt,
    draw=gray,
    shade,
    top color=gray,
    every shadow/.append style={fill=gray!40}, 
    bottom color=gray!20
    }
  }
  
  \newcommand\MyBox[2][]{%
    \tikz\node[mybox,#1] {#2}; 
  }
  % Un compteur pour les questions CAN
  \newcounter{nbEx}
  % Pour travailler avec les compteurs
  \usepackage{totcount}
  \regtotcounter{nbEx}  

  % Une checkmark !
  \def\myCheckmark{\tikz\fill[scale=0.4](0,.35) -- (.25,0) -- (1,.7) -- (.25,.15) -- cycle;}  
  % Repiqué sans vergogne dans lemanuel TikZ pour l'impatient
  \def\arete{3}   \def\epaisseur{5}   \def\rayon{2}

 
  
  \newcommand{\pageDeGardeCan}[1]{
    % #1 --> nom du compteur pour le nombre de questions

    %\vspace*{10mm}
    \textsc{Nom} : \makebox[.35\linewidth]{\dotfill} \hfill \textsc{Prénom} : \makebox[.35\linewidth]{\dotfill}

    \vspace{10mm}
    \textsc{Classe} : \makebox[.33\linewidth]{\dotfill} \hfill
    \MyBox{\Large\textsc{Note} : \makebox[.15\linewidth]{\dotfill} / \total{#1}}      
    \par \vspace*{2cm} \hrulefill \par
    
    
   
    \myCheckmark \textit{\textbf{Durée :  \dureeCan}}

    \smallskip
    \myCheckmark \textit{L'épreuve comporte \total{#1} questions.}

    \smallskip  
    \myCheckmark \textit{L'usage de la calculatrice et du brouillon sont interdits.}
    
    \smallskip
    \myCheckmark \textit{Il n'est pas permis d'écrire des calculs intermédiaires.}
    \par \hrulefill \par\vspace{5mm}
    \begin{center}
      \textsc{\titreSujetCan}
      \par\vspace{5mm}
    \end{center}
    
   {\Large  Tournez la page au TOP de l'enseignant.}
  }

  \newlength{\Largeurcp}
  
  % Structure globale pour les tableaux des livrets CAN
  \NewDocumentEnvironment{TableauCan}{b}{%
    % #1 --> corps de tableau
    \setlength{\Largeurcp}{0.35\textwidth-8\tabcolsep}
    \renewcommand*{\arraystretch}{2.5}
    \begin{spacing}{1.1}
      \begin{longtable}{|>{\columncolor{gray!20}\centering}m{0.05\textwidth}|>{\centering}m{0.45\textwidth}|>{\centering}m{\Largeurcp}|>{\centering}p{0.1\textwidth}|}%
        \hline
        \rowcolor{gray!20}\#&Énoncé&Réponse&Note\tabularnewline \hline
        % \endfirsthead
        % \hline
        % \rowcolor{gray!20}\#&Énoncé&Réponse&Jury\tabularnewline \hline
        % \endhead
        #1
      \end{longtable}
    \end{spacing}
    \renewcommand*{\arraystretch}{1}
  }{}

%%% MISE EN PAGE %%%

\usepackage{setspace}

\usepackage{tkz-tab,tkz-fct}
\usepackage{tkz-euclide}
\usepackage{pgf}%
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usetikzlibrary{babel,arrows,calc,fit,patterns,plotmarks,shapes.geometric,shapes.misc,shapes.symbols,shapes.arrows,shapes.callouts, shapes.multipart, shapes.gates.logic.US,shapes.gates.logic.IEC, er, automata,backgrounds,chains,topaths,trees,petri,mindmap,matrix, calendar, folding,fadings,through,positioning,scopes,decorations.fractals,decorations.shapes,decorations.text,decorations.pathmorphing,decorations.pathreplacing,decorations.footprints,decorations.markings,shadows}

\spaceskip=2\fontdimen2\font plus 3\fontdimen3\font minus3\fontdimen4\font\relax %Pour doubler l'espace entre les mots
\newcommand\numb[1]{ % Dessin autour du numéro d'exercice
  \begin{tikzpicture}[overlay,scale=.8]%,yshift=-.3cm
    \draw[fill=couleur_numerotation,couleur_numerotation](-.3,0)rectangle(.5,.8);
    \draw[line width=.05cm,couleur_numerotation,fill=white] (0,0)--(.5,.5)--(1,0)--(.5,-.5)--cycle;
    \draw (0.5,0) node[anchor=center,couleur_numerotation]{\large\bfseries#1};
    \draw (-.4,.8) node[white,anchor=north west]{\bfseries EX}; 
  \end{tikzpicture}
}


%%%%%%% NOTATIONS DES ENSEMBLES %%%%%%%
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\N{\mathbb{N}}
\newcommand\D{\mathbb{D}}
\newcommand\Z{\mathbb{Z}}
\newcommand\Q{\mathbb{Q}}

\newcommand*\tikzfootMA{%
  \ifboolKV[Theme]{CANs}{
    \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay,shift=(current page.north west)]
      \begin{scope}[x=\textwidth-\oddsidemargin,y=\textheight+5pt]
      \end{scope}
    \end{tikzpicture} 
  }{%
  \ifboolKV[Theme]{Classiques}{%
  \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay,shift=(current page.south west)]
    \begin{scope}[x={(current page.south east)},y={(current page.north west)}]
      \draw[correction,line width=4pt,dashed,dash pattern= on 10pt off 10pt] ($(0,0)+(5mm,1cm)$) rectangle ($(1,1)+(-5mm,-1.75cm)$);
    \end{scope}
  \end{tikzpicture} 
  }{%
  \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay,shift=(current page.south west)]
    \begin{scope}[x={(current page.south east)},y={(current page.north west)}]
      \draw[correction,line width=4pt,dashed,dash pattern= on 10pt off 10pt] ($(0,0)+(5mm,1.5cm)$) rectangle ($(1,1)+(-5mm,-3.75cm)$);
    \end{scope}
  \end{tikzpicture} 
  }%
  }
}

\newenvironment{Correction}{%
  \setcounter{ExoMA}{0}%
  \cfoot{\tikzfootMA}
}{}%

\newcommand\version[1]{
  \fancyhead[R]{
    \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
    \node[anchor=north east,inner sep=0pt] at ($(current page.north east)+(-.5,-.5cm)$) {\large \textcolor{couleur_theme}{\bfseries V#1}};
    \end{tikzpicture}
  }
}

\newcommand\dotfills[1][4cm]{\makebox[#1]{\dotfill}}


\usepackage{scratch3}
\usepackage{ProfCollege} % à appeler avant le paquet cancel sinon option clash
\usepackage{cancel}

\usepackage[tikz]{bclogo}

%%%%%%% PSTRICKS %%%%%%%
\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-tree,pstricks-add}
\usepackage{pst-eucl}% permet de faire des dessins de géométrie simplement
\usepackage{pst-text}
\usepackage{pst-node,pst-all}
\usepackage{pst-func,pst-math,pst-bspline,pst-3dplot}  %%% POUR LE BAC %%%

\renewcommand{\pstEllipse}[5][]{% arc d'ellipse pour le sujet de Polynésie septembre 2013
  \psset{#1}
  \parametricplot{#4}{#5}{#2\space t cos mul #3\space t sin mul}
}

%%%%% TRACÉS DANS UN REPÈRE %%%%%
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\def\Oij{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O}~;~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O}~;~\vect{u},~\vect{v}\right)$}

\newcommand{\e}{\mathrm{\,e\,}} %%% POUR LE BAC %%% le e de l'exponentielle
\newcommand{\ds}{\displaystyle} %%% POUR LE BAC %%%

%%%%% COMMANDES SPRECIFIQUES %%%%%
\usepackage{esvect} %%% POUR LE BAC %%%
\newcommand{\vvt}[1]{\vv{\text{#1}}} %%% POUR LE BAC %%%
\newcommand{\vectt}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut\text{#1}\,}} %%% POUR LE BAC %%%

\usepackage{multirow} % fusionner plusieurs lignes de tableau
\usepackage{diagbox} % des diagonales dans une cellule de tableau
\usepackage{forest} % arbre en proba

%%%%% PROBABILITÉS %%%%%
% Structure servant à avoir l'événement et la probabilité.
\def\getEvene#1/#2\endget{$#1$}
\def\getProba#1/#2\endget{$#2$}

\usepackage{pifont} % symboles
\newcommand{\textding}[1]{\text{\ding{#1}}}

\usepackage{booktabs} % tableaux de qualité

\usepackage[french]{babel}
\usepackage{eurosym}



\Theme[CAN]{}{}{}{}
\begin{document}
\setcounter{nbEx}{1}
\pageDeGardeCan{nbEx}
\clearpage\begin{TableauCan}
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Calculer $\dfrac{1}{9}\times 36$ sous la forme d'un entier. &   &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Quelle est la valeur décimale de $12+\dfrac{5}{1\,000}+\dfrac{2}{100}$ ?
         &   &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Écrire $0{,}272$ sous la forme d'une fraction. &   &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Quelle est la valeur décimale de  $\dfrac{11}{5}$ ? &&\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Quel est l'opposé de $-\dfrac{3}{4}$ ? &   &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Calculer $28\div \dfrac{7}{10}$. &   &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Calculer $\dfrac{7}{10} - \dfrac{1}{30}$. &   &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Calculer sous la forme d'une fraction irréductible $\dfrac{1}{7}+\dfrac{1}{2}$. &   &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Calculer la moitié de $\dfrac{5}{7}$ sous la forme d'une fraction irréductible. &   &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Écrire  $\dfrac{2}{0{,}4}$ sous la forme d'un décimal ou d'un entier. &   &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Écrire  $\dfrac{2}{0{,}01}$ sous la forme d'un nombre entier. &   &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Rendre la fraction $\dfrac{6}{18}$ irréductible. &   &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Donner l'abscisse du point $M$ sous forme d’une fraction irréductible.\\
    \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.6]    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-0.5,-2) rectangle (9,1);
    	\draw[color ={black},|-|] (0,0)--(4,0);
	\draw[color ={black},|-|] (4,0)--(8,0);
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (0,-0.6) node[anchor = center,scale=1] {1};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (8,-0.5) node[anchor = center,scale=1] {9};
	\draw[color ={black}] (7.7,-0.8)--(8.3,-0.8);
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (4,-0.5) node[anchor = center,scale=1] {M};
	\draw [color={black},fill opacity = 1] (8,-1.1) node[anchor = center,scale=1] {7};\end{tikzpicture} &   &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& $\dfrac{1}{R}=2+\dfrac{4}{5}$ &  $R=\ldots$ &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Quel est le nombre qui, multiplié par $23$ donne $20$ ? &   &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Calculer $\dfrac{1}{3} \text{ de } 150 \text{ L}$. &  $\dots$ L &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& J'ai mangé le sixième d'un paquet de gâteaux qui contenait $48$ gâteaux. \\
      Combien en reste-t-il ? &   &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Compléter avec $>$ ou $<$. &  $\dfrac{7}{3}$ $\ldots$ $1$ &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Elsa rejoint une amie à Toulouse en voiture. \\
    Elle a déjà parcouru $\dfrac{1}{3}$ de la distance. \\
    Quelle fraction de la distance lui reste-t-il à parcourir ? &   &\tabularnewline \hline
\thenbEx  \addtocounter{nbEx}{1}& Compléter avec $>$ ou $<$. &  $\dfrac{17}{32}$ $\ldots$ $\dfrac{45}{16}$ &\tabularnewline \hline
\end{TableauCan}
\addtocounter{nbEx}{-1}

\clearpage

\begin{Correction}
\begin{enumerate}
\item $\dfrac{1}{9}\times 36=4$

\medskip
{\color[HTML]{f15929}Mentalement :}\\{\color[HTML]{f15929}Pour multiplier $36$ par $\dfrac{1}{9}$, on divise $36$ par $9$ : on obtient $\dfrac{36}{9}=4$.}\\{\color[HTML]{f15929}Ainsi $\dfrac{1}{9}\times 36 = \dfrac{36}{9}=4$.\\}
\item $12+\dfrac{5}{1\,000}+\dfrac{2}{100}=12+0{,}005+0{,}02=12{,}025$.
\item Il y a plusieurs réponses possibles (une fraction simplifiée, une fraction non simplifiée, une fraction décimale). \\
        
        $0{,}272=\dfrac{272}{1000}=\dfrac{34{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times8}} }{125{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times8}}}=\dfrac{34}{125}$ 
\item $\dfrac{11}{5}=2{,}2$
\item Deux nombres sont opposés lorsque leur somme est nulle.\\
        Ainsi, l'opposé de $-\dfrac{3}{4}$ est $\dfrac{3}{4}$ car $-\dfrac{3}{4}+\dfrac{3}{4}=0$.
\item Diviser par un nombre revient à multiplier par son inverse. \\
    Ici, on divise par $\dfrac{7}{10}$, donc cela revient à multiplier par son inverse :  $\dfrac{10}{7}$.\\
    $28\div \dfrac{7}{10}=28\times \dfrac{10}{7}=
    \dfrac{28\times 10}{7}=
    4\times 10=40${\color[HTML]{f15929}\\ Mentalement : \\
    Pour multiplier $28$ par $\dfrac{10}{7}$,
    on commence par diviser $28$ par $7$, ce qui donne $4$,
     puis on multiplie par $10$, ce qui donne $4\times 10=40$.      }
\item Pour soustraire des fractions, on les met au même dénominateur.

\medskip

    Pour écrire $\dfrac{7}{10}$ avec le même dénominateur que $\dfrac{1}{30}$,
    on multiplie son numérateur et son dénominateur par $3$.

\medskip

    Ainsi,
    $\dfrac{7}{10} - \dfrac{1}{30}=
   \dfrac{7\times 3}{10\times 3}- \dfrac{1}{30}
    =\dfrac{21}{30} - \dfrac{1}{30}=\dfrac{21-1}{30}=\dfrac{20}{30}=\dfrac{2{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times10}}}{3{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times10}}}=\dfrac{2}{3}$
\item $\dfrac{1}{7}+\dfrac{1}{2}=\dfrac{1\times 2}{7\times 2}+\dfrac{1\times 7}{2\times 7}=\dfrac{2+7}{14}=\dfrac{9}{14}${\color[HTML]{f15929}\\ Mentalement : \\
      Pour additionner des fractions, on les met au même dénominateur.\\
      On prend pour  dénominateur commun  le produit des deux dénominateurs $7\times 2=14$.\\
      $\dfrac{1}{7}=\dfrac{2}{14}$ et $\dfrac{1}{2}=\dfrac{7}{14}$.\\
      On en déduit : $\dfrac{1}{7}+\dfrac{1}{2}=\dfrac{2+7}{14}=\dfrac{9}{14}$.
          }
\item $\dfrac{5}{7}\div 2=\dfrac{5}{7}\times \dfrac{1}{2}=\dfrac{5}{14}$
          
\item  $\dfrac{2}{0{,}4}=\dfrac{2\times 10}{0{,}4\times 10}=\dfrac{20}{4}=5$
          
\item $0,01=\dfrac{1}{100}$. \\
        Diviser par $0,01$ revient à diviser par $\dfrac{1}{100}$, ce qui revient donc à multiplier par $100$. \\
        Ainsi,  $\dfrac{2}{0{,}01}=2\times 100={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{200}}$.
\item $\dfrac{6}{18}=\dfrac{1{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times6}}}{3{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times6}}}=\dfrac{1}{3}$
\item On calcule la moyenne de $1$ et $\dfrac{9}{7}$ :\\
    $x_I=\dfrac{1+\dfrac{9}{7}}{2}=
    \dfrac{\dfrac{7}{7}+\dfrac{9}{7}}{2}=
        \dfrac{16}{7}\times \dfrac{1}{2}=
        \dfrac{16}{14} =\dfrac{8{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times2}}}{7{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\times2}}}=\dfrac{8}{7}$ 

\medskip
{\color[HTML]{f15929} Mentalement : \\
        On calcule d'abord  $1+\dfrac{9}{7}$ en n'oubliant pas que $1=\dfrac{7}{7}$, puis on multiplie le résultat par $\dfrac{1}{2}$. }
\item $\dfrac{1}{R}=2+\dfrac{4}{5} = \dfrac{2 \times 5}{5} + \dfrac{4}{5} = \dfrac{10}{5} + \dfrac{4}{5}  =\dfrac{14}{5}$\\
    Ainsi $R=\dfrac{5}{14}$.
\item Le nombre qui, multiplié par $a$ donne $b$ est le nombre $\dfrac{b}{a}$.\\
    Ainsi, le nombre qui,  multiplié par $23$ donne $20$ est $\dfrac{20}{23}$.\\
    On a bien : $ 23 \times\dfrac{20}{23}= 20$
\item $\dfrac{1}{3}$ de $150$ L = $50$ L{\color[HTML]{f15929}
    \\ Mentalement : \\
    Prendre $\dfrac{1}{3}$ d'une quantité revient à la diviser par $3$.\\
    Ainsi, $\dfrac{1}{3}$ de $150=150\div 3=50$.
     }
\item $\dfrac{1}{6}\times 48=8$.\\
      Il en reste donc $48-8=40$
\item Le numérateur de $\dfrac{7}{3}$ est plus grand que son dénominateur. \\
            On en déduit :    $\dfrac{7}{3} >1$.
\item Comme $\dfrac{3}{3}-{\color{lightgray}\boldsymbol{\dfrac{1}{3}}}={\color{gray}\boldsymbol{\dfrac{2}{3}}}$, il lui reste à parcourir $\dfrac{2}{3}$ de la distance.\\\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.5]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-0.2,-1) rectangle (20,2);
    	\draw[color={black},preaction={fill,color = {gray}}] (0,0)--(5,0)--(5,1)--(0,1)--cycle;
	\draw[color={black},preaction={fill,color = {lightgray}}] (5,0)--(10,0)--(10,1)--(5,1)--cycle;
	\draw[color={black},preaction={fill,color = {lightgray}}] (10,0)--(15,0)--(15,1)--(10,1)--cycle;

\end{tikzpicture}\\
\item $\dfrac{17}{32} <1$ et $\dfrac{45}{16}>1$.\\
      On en déduit : $\dfrac{17}{32}<\dfrac{45}{16}$.
\end{enumerate}

\clearpage
\end{Correction}
\end{document}
